\begin{abstrak}
Seiring dengan perkembangan zaman yang sangat pesat, negara-negara sudah mempunyai teknologi yang sangat maju. Teknologi mempunyai peranan yang sangat penting dalam kehidupan manusia, karena dengan adanya teknologi, manusia bisa saling berhubungan dengan mudah. Sekarang teknologi sudah semakin canggih. Teknologi yang paling populer sekarang ini adalah internet karena dengan adanya internet, banyak informasi-informasi yang dapat kita ambil dengan mudah. Internet merupakan suatu perpustakaan besar yang di dalamnya terdapat sangat banyak informasi yang berupa teks dalam bentuk media elektronik. Selain itu internet dikenal sebagai dunia maya, karena hampir seluruh aspek kehidupan di dunia nyata ada di internet, seperti olah raga, politik, hiburan, akademik, bisnis, dan lain sebagainya. Internet juga mempunyai peranan yang sangat penting dalam dunia pendidikan, karena dengan adanya internet bisa menambah ilmu pengetahuan kita dan dapat menambah motivasi belajar siswa ataupun mahasiswa. Dengan dimanfaatkan itnernet dalam dunia pendidikan agar siswa atau mahasiswa dapat memiliki komitmen untuk belajar secara aktif dan memiliki teknis kemampuan khususnya di bidang pendidikan. Oleh karena itu, internet dapat mempermudah proses belajar mengajar dengan baik.

Dalam dunia pendidikan, internet telah menjadi platform penting, misalnya adalah proses belajar mengajar yang dilakukan secara online dengan e-learning, ataupun ketika pengajar memberikan nilai kepada siswanya dilakukan secara online, dan lain sebagainya. Keamanan menjaga data-data dalam dunia pendidikan, melindungi terhadap penggunaan malware, menerapkan kepatuhan akses internet, menyederhanakan manajemen jaringan menjadi tantangan utama untuk manajemen TI. Maka dari itu dibutuhkan sebuah server yang digunakan sebagai internet access management atau untuk melakukan manajemen akses terhadap user yang menggunakan jaringannya.

Namun akan terjadi permasalahan ketika banyak user yang mengakses internet dengan menggunakan server yang digunakan sebagai internet access management. Dalam pembacaan log history dari setiap user akan tercampur karena hanya melewati satu server saja. 

Dalam tugas akhir ini akan dibuat sebuah rancangan sistem pada server yang akan dijadikan sebagai internet access management, yang memungkinkan untuk mencatat setiap log history dari setiap user yang mengakses internet secara detail. Rancangan sistem pada server akan menggunakan kontainer docker. Kontainer docker merupakan operating-system-level virtualization untuk menjalankan beberapa sistem linux yang terisolasi (kontainer) pada sebuah host. Kontainer berfungsi untuk mengisolasi aplikasi atau servis dan dependensinya. Untuk setiap servis atau aplikasi yang terisolasi dibutuhkan satu kontainer pada server host yang ada dan setiap kontainer akan menggunakan sumber daya yang ada pada server host selama kontainer tersebut menyala.\\

	\noindent \textbf{Kata-Kunci}: Docker, Internet Access Management, Kontainer
\end{abstrak}
\newpage
\begin{abstract}
Along with the rapid development of the era, the countries already have advanced technology. Technology has a very important role in human life, because with technology, humans can interconnect easily. Now, technology is getting more sophisticated. The most popular technology today is internet, because with  internet, we can take a lot of information easily. Internet is one of the very many media information that contains text in the form of electronic media. In addition, internet is known as virtual word, because various aspects of life in the world, such as sports, politics, entertainment, educations, business, etc. Internet also has a very important role in the world of education, because internet can increase our knowledge and can increase students motivation to learn. Therefor, internet can help learning process well.

Internet has become a vital platform for most educations, for example is the process of teaching and learning that is done oneline with e-learning, or when teachers / lecturers provide score to their students are done online, etc. Safe guarding data, protecting against malware usages, implementing internet access compliance, simplifying network management become the key challenges for IT management. Therefore required a server that is used as internet access management or to perform management access to users who use the network.

But there will be problems when many users who access internet by using a server that is used as internet access management. In reading log history of each user will be mixed because only through one server only.

In this final project will be created a system design on the server that will serve as internet access management, which allows to record every log history of each user who access internet in detail. The system design on the server will user docker containers. Docker containers is an operating system level virtualization to run some isolated linux systems (containers) on a host. Containers are used to isolate applications or services and its dependencies. For every service or app that isolated it takes one container on the existing host server and each container will user the existing resources on the host server as long as the container is on.\\

	\noindent \textbf{Keywords}: Container, Docker, Internet Access Management
\end{abstract}